\documentclass{beamer}
\usepackage{asl}

\title{Automaten, Spiele, und Logik}
\subtitle{Woche 1}

\date{15. April 2014}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}
\frametitle{Inhalt der ganzen Vorlesung}
\begin{itemize}
\item Automaten 
  \begin{itemize}
  \item auf endlichen W\"ortern
  \item auf undendlichen W\"ortern
  \item auf endlichen B\"aumen
  \end{itemize}
\item Spiele
  \begin{itemize}
  \item Erreichbarkeitsspiele
  \item Ehrenfeucht-Fra\"issé Spiele
  \item Parit\"atsspiele
  \end{itemize}
\item Logik
  \begin{itemize}
  \item Erststufige Logik
  \item Presburger-Arithmetik 
  \item Zweitstufige Logik
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Inhalt der ganzen Vorlesung}
\begin{columns}
\column{.4\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{images/bookcover.jpg}
\column{.4\textwidth}
\begin{itemize}
\item Kapitel 1 bis 13
\item Kapitel 4, 8, 10 und 11 als Seminar m\"oglich 
\end{itemize}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Programmieraufgaben}
\begin{itemize}
\item ca. alle 3 Wochen eine neue Aufgabe
\begin{itemize}
\item bei einem Seminar wird nur die H\"alfte gefragt
\end{itemize}
\vfill
\item circa 2.5 Stunde pro Woche
\vfill
\item Programmiersprachen 
\begin{itemize}
\item Es wird Templates in Java und Python geben.
\item (Andere Sprachen sind auch m\"oglich)
\end{itemize}
\vfill
\item Mona (\url{http://www.brics.dk/mona/})
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Inhalt der heutigen Vorlesung}
\begin{enumerate}
\item nichtdeterministische Automaten
\item Abschlusseigenschaften
\item deterministische Automaten
\item Determinisierung, Minimierung
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Endliche W\"orter}
\begin{itemize}
\item $\Sigma=\{a,b,\dots\}$: ein Alphabet (endliche Menge von Zeichen)
\item $w=a_1\dots a_n$: ein Wort (endliche Folge von Zeichen)
\item $|w|=n$: die L\"ange des Wortes
\item $w.v$: die Konkatenation von zwei W\"orter
\item $\epsilon$: das leere Wort
\item $\Sigma^*$: die Menge aller W\"orter \"uber $\Sigma$
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Homomorphismus}
\begin{itemize}
\item jedes Zeichen wird durch ein Wort ersetzt
\item $h:\Sigma_1 \to \Sigma_2^{*}$ : ein Homomorphismus
\newline
z.B.: $h(a)=ba$, $h(b)=ab$, $h(c)=a$, 
\vfill
\item die Anwendung von $h$ auf $w=a_1 a_2\dots a_n$ ist das Wort
$$
h(a_1).h(a_2)\dots h(a_n)
$$
z.B.: $h(abc)=baaba$.
\end{itemize}
\vfill
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{\"Ubungen}
\begin{enumerate}
\item Ist die ``Internationalisierung'' des deutschen Alphabets ein 
Homomorphismus?
z.B. S\"u$\ss$igkeit $\mapsto$ Suessigkeit
\vfill
\item ist die ``Franz\"osisierung'' des deutschen Alphabets ein Homomorphismus?
z.B komisch $\mapsto$ komig
\vfill
\item definieren Sie $h:\Sigma\to\{0,1\}^{*}$, so dass
f\"ur alle ungleichen $w_1$,$w_2$, $h(w_1)\neq h(w_2)$. 
\end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Sprachen}
\begin{itemize}
\item Eine Sprache ist eine Menge von W\"ortern
\newline
z.B. $\emptyset$, $\{\epsilon\}$, $\{abba\}$, $\Sigma$, \ldots
\vfill
\item Mengentheoretische Operationen:
\newline
  $L_1\cup L_2$, $L_1\cap L_2$, $L_1\setminus L_2$, \ldots
\vfill
\pause
\item die Konkatenation: $L_1.L_2=\{w_1.w_2:w_1\in L_1,w_2\in L_2\}$
\newline
\underline{\"Ubung}: Vergleichen Sie $L.L$ und $\{w.w:w\in L\}$.
\vfill
\pause
\item der Kleene-Abschluss: $L^*=\{w_1\dots w_n: n\geq 0, w_1\in L,\dots, w_n\in L\}$
\vfill
\item der Homomorphismus: $h(L)=\{h(w):w\in L\}$
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Nichtdeterministische, endliche Automaten}
ein NFA: ein Tupel $(Q,\Sigma,q_I,\delta,F)$, wobei
\begin{itemize}
\item $Q$ ist eine endliche Zustandsmenge,
\item $\Sigma$ ist das Eingabealphabet,
\item $q_I\in Q$ ist der Anfangzustand,
\item $\delta:Q\times\Sigma\to 2^Q$ ist die Transitionsfunktion,
\item $F\subseteq Q$ ist die Endzustandsmenge.
\end{itemize}
\vfill
\underline{\"Ubung}: geben Sie $\delta$ an.\\
\begin{tikzpicture}[node distance=2cm,auto]
\node[state] (1) {1};
\node[state,right of=1,accepting] (2) {2};
\node[state,right of=2] (3) {3};
\path (1) edge [loop above] node {a} (1);
\path[->] (1) edge node {a,b} (2);
\path[->] (2) edge [bend left] node {b} (3);
\path (3) edge [loop above] node {b} (3);
\path[->] (3) edge [bend left] node {a} (2);
\path[->] (-0.8,0) edge (1);
\path (3) --++(4cm,0) node {
  $\begin{array}{c|cc}
    \delta & a & b\\ \hline
    1 & \uncover<2>{\{1,2\}} & \uncover<2>{\{2\}}\\
    2 & \uncover<2>{\emptyset} & \uncover<2>{\{3\}}\\
    3 & \uncover<2>{\{2\}} & \uncover<2>{\{3\}}
  \end{array}$};
\end{tikzpicture}


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Sprache eines Automaten}
\begin{itemize}
\item ein Lauf : $q_I=q_0\ar{a_1}q_1\ar{a_2}\dots\ar{a_n}q_n$
\item ein akzeptierender Lauf: $q_n\in F$
\item die Sprache von $\mathcal{A}$
$$
L(\mathcal A)=\{w~:~\mbox{es gibt mindestens einen akzeptierenden Lauf auf } w\}
$$
\end{itemize}
\underline{\"Ubung}: Was ist die von $\mathcal{A}$ erkannte Sprache?\\
\begin{columns}
\column{.4\textwidth}
\begin{tikzpicture}[node distance=2cm,auto]
\node[state] (1) {1};
\node[state,right of=1,accepting] (2) {2};
\node[state,right of=2] (3) {3};
\path (1) edge [loop above] node {a} (1);
\path[->] (1) edge node {a} (2);
\path[->] (2) edge [bend left] node {b} (3);
\path (2) edge [loop above] node {a} (2);
\path (3) edge [loop above] node {b} (3);
\path[->] (3) edge [bend left] node {a} (2);
\path[->] (-0.8,0) edge (1);
\end{tikzpicture}
\end{columns}
\pause
$L(\mathcal A)$ ist die Menge von W\"ortern die mit a beginnen und enden.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Abschlusseigenschaften}
$L$ ist erkennbar wenn es einen NFA $\mathcal A$ gibt, mit $L(\mathcal A)=L$.

\underline{Satz:} Wenn $L,L_1,L_2$  erkennbar sind, dann sind auch
\begin{enumerate}
\item die Vereinigung $L_1\cup L_2$
\item der Schnitt $L_1\cap L_2$
\item das Komplement $\Sigma^*\setminus L$
\item die Konkatenation $L_1.L_2$
\item der Kleene-Abschluss $L^*$
\end{enumerate}
erkennbar
\vfill
\underline{\"Ubung}: 
Beweisen Sie (1),(2),(4),(5).
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Deterministische endliche Automaten}
ein DFA: ein Tupel $(Q,\Sigma,q_I,\delta,F)$, wobei jetzt
\begin{itemize}
\item $\delta:Q\times\Sigma\to Q$ 
\item $L(\mathcal{A})=\{w:\mbox{\underline{der} Lauf auf } w \mbox{ ist akzeptierend}\}$
\end{itemize}
\vfill
\underline{\"Ubung}: geben Sie einen DFA $\mathcal{A}$ an, 
so dass $L(\mathcal A)$
die Menge von W\"ortern ist, die mit ``a'' anfangen und enden.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Die Potenzmengenkonstruktion}
\begin{columns}
\column{.9\textwidth}
\begin{tikzpicture}[node distance=2cm,auto]
\node[state] (1) {1};
\node[state,right of=1,accepting] (2) {2};
\node[state,right of=2] (3) {3};
\path (1) edge [loop above] node {a} (1);
\path[->] (1) edge node {a} (2);
\path[->] (2) edge [bend left] node {b} (3);
\path (2) edge [loop above] node {a} (2);
\path (3) edge [loop above] node {b} (3);
\path[->] (3) edge [bend left] node {a} (2);
\path[->] (-0.8,0) edge (1);
\end{tikzpicture}
\vfill
\begin{tikzpicture}[node distance=2cm,auto]
\node[state] (1) {\{1\}};
\node[state,right of=1,accepting] (12) {\{1,2\}};
\node[state,right of=12] (3) {\{3\}};
\node[state,right of=3,accepting] (2) {\{2\}};
\node[state,below of=1] (hole) {$\emptyset$};
\path[->] (1) edge node {a} (12);
\path[->] (12) edge node {b} (3);
\path (2) edge [loop below] node {a} (2);
\path (3) edge [loop below] node {b} (3);
\path[->] (3) edge [bend left] node {a} (2);
\path[->] (2) edge [bend left] node {b} (3);
\path[->] (-0.8,0) edge (1);
\path[->] (1) edge node {b} (hole);
\path[->] (hole) edge [loop right] node {a,b} (hole);
\path (12) edge [loop below] node {a} (12);
\end{tikzpicture}
\end{columns}
\vfill
\underline{\"Ubung}:
\begin{itemize}
\item wann $\{q_1,\dots,q_n\}\ar{a}\{q_1',\dots,q_m'\}$?
\item wann ist $\{q_1,\dots,q_n\}$ akzeptierend?
\end{itemize}
\vfill
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{\"Ubung: Beweis des Komplementabschlusses}

Wie kann ein NFA $\mathcal A'$ aus einem NFA $\mathcal A$ konstruiert werden,
so dass 
$$
L(\mathcal A')=\Sigma^*\setminus L(\mathcal A)?
$$
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Der Homomorphismusabschluss}

\underline{Satz}: Sei $h$ ein Homomorphismus und $\mathcal A$ ein NFA.
Es gibt einen NFA $\mathcal A'$, so dass $L(\mathcal A')=h(L(A))$  

\vfill

\underline{\"Ubung}: geben Sie einen Automaten an, der $h(L(\mathcal A))$ erkennt, wobei
$h(a)=ab$, $h(b)=\epsilon$, und $\mathcal A=$

\begin{tikzpicture}[node distance=2cm,auto]
\node[state] (1) {1};
\node[state,right of=1,accepting] (2) {2};
\node[state,right of=2] (3) {3};
\path (1) edge [loop above] node {a} (1);
\path[->] (1) edge node {a,b} (2);
\path[->] (2) edge [bend left] node {b} (3);
\path (3) edge [loop above] node {b} (3);
\path[->] (3) edge [bend left] node {a} (2);
\path[->] (-0.8,0) edge (1);
\end{tikzpicture}

\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Die Nerode-\"Aquivalenz}
Zwei Zust\"ande $q,q'$ von einem \underline{DFA} sind \"aquivalent, wenn
$$
\mbox{f\"ur alle } w\in \Sigma^*, \quad \delta^*(q,w)\in F \quad \mbox{ genau dann, wenn } \quad \delta^*(q',w)\in F.
$$
\vfill
\underline{\"Ubung}:
welche Zust\"ande sind \"aquivalent?
\begin{tikzpicture}[node distance=2cm,auto]
\node[state] (1) {1};
\node[state,right of=1,accepting] (12) {2};
\node[state,right of=12] (3) {3};
\node[state,right of=3,accepting] (2) {4};
\node[state,below of=1] (hole) {5};
\path[->] (1) edge node {a} (12);
\path[->] (12) edge node {b} (3);
\path (2) edge [loop above] node {a} (2);
\path (3) edge [loop above] node {b} (3);
\path[->] (3) edge [bend left] node {a} (2);
\path[->] (2) edge [bend left] node {b} (3);
\path[->] (-0.8,0) edge (1);
\path[->] (1) edge node {b} (hole);
\path[->] (hole) edge [loop right] node {a,b} (hole);
\path (12) edge [loop above] node {a} (12);
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Minimierung}
\underline{Satz}:$\mathcal{A}/\sim$ ist der kleinste DFA, der $L(\mathcal A)$
erkennt.
\begin{tikzpicture}[node distance=2cm,auto]
\node[state] (1) {1};
\node[right of=1] (12) {};
\node[state,right of=12] (3) {3};
\node[state,right of=3,accepting] (2) {4($\sim$ 2)};
\node[state,below of=1] (hole) {5};
\path[->] (1) edge [bend right=60]node {a} (2);
\path (2) edge [loop above] node {a} (2);
\path (3) edge [loop above] node {b} (3);
\path[->] (3) edge [bend left] node {a} (2);
\path[->] (2) edge [bend left] node {b} (3);
\path[->] (-0.8,0) edge (1);
\path[->] (1) edge node {b} (hole);
\path[->] (hole) edge [loop right] node {a,b} (hole);
\end{tikzpicture}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Programmier\"ubungen}
\alert{Abgabe am 06.05.14 f\"allig}\\
Schreiben Sie die folgenden Funktionen:
\vfill
\tt
\begin{enumerate}
\item accepts(word,dfa)
\item accepts(word,nfa )
\item complement(dfa);
\item determined(nfa);
\item \textcolor{blue}{seminar (optional)}\\ minimized(dfa)  \\ \emph{google: Hopcroft's algoritmus, und andere Algoritmen}
\end{enumerate}
\vfill
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Puzzle: der blinde Kellner}
\begin{columns}
\column{.5\textwidth}
\begin{tikzpicture}
\begin{scope}[xshift=-32.4,yshift=-32.4]
\draw (0,0) arc (-180:180:20pt and 10pt);
\draw (0,-1) arc (-180:0:20pt and 10pt);
\draw (0,0) -- (0,-1);
\draw (40pt,0) -- (40pt,-1);
\draw (40pt,-0.25) arc (90:-90:0.25);
\end{scope}
\begin{scope}[xshift=-32.4,yshift=32.4]
\draw (0,0) arc (-180:180:20pt and 10pt);
\draw (0,-1) arc (-180:0:20pt and 10pt);
\draw (0,0) -- (0,-1);
\draw (40pt,0) -- (40pt,-1);
\draw (40pt,-0.25) arc (90:-90:0.25);
\end{scope}
\begin{scope}[xshift=32.4,yshift=-32.4]
\draw (0,0) arc (-180:180:20pt and 10pt);
\draw (0,-1) arc (-180:0:20pt and 10pt);
\draw (0,0) -- (0,-1);
\draw (40pt,0) -- (40pt,-1);
\draw (40pt,-0.25) arc (90:-90:0.25);
\end{scope}
\begin{scope}[xshift=32.4,yshift=32.4]
\draw (0,0) arc (-180:180:20pt and 10pt);
\draw (0,-1) arc (-180:0:20pt and 10pt);
\draw (0,0) -- (0,-1);
\draw (40pt,0) -- (40pt,-1);
\draw (40pt,-0.25) arc (90:-90:0.25);
\end{scope}
\draw (22pt,-20pt) circle (3);
\end{tikzpicture}
\column{.4\textwidth}
Start: Bob stellt alle Biergl\"aser beliebig mit der \"Offnung nach unten oder oben auf das Tablet.\\[1cm]
Jede Runde:
\begin{enumerate}
\item Der Kellner dreht 1 bis 4 Biergl\"aser um
\item Bob dreht das Tablet $0^o$, $90^o$, $180^o$, oder $270^o$.
\end{enumerate}
Ziel: der Kellner soll Bier servieren. Alice hilft ihm ein bisschen, und sagt, 
wann es sicher f\"ur ihn ist.
\end{columns}

\end{frame}


\end{document}

